%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Masaüstü Ortamı Yapılandırmaları}
\vspace{10.5cm}
\subsection{XFCE Yapılandırması}
Xfce Kurulumundan önce ilk önce paketleri güncelleyiniz.
\begin{lstlisting}[language=bash]
# pacman -Syu
\end{lstlisting}
Xfce kurulumu için aşağıdaki komutları giriniz.
\begin{lstlisting}[language=bash]
# pacman xfce4 xfce4-goodies
\end{lstlisting}
Kurulumuzu tamamladıktan sonra ilk görünümümüz aşağıdaki gibi olacaktır.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{48.png}
\end{center}
İnternet bağlantılarımızı kontrol etmek amacıyla ilk önce network manager ve bunun grafiksel arayüzlü kontrolü için aşağıdaki paketlerin kurulumunu yapınız.
\begin{lstlisting}[language=bash]
# pacman -S networkmanager network-manager-applet
\end{lstlisting}
Network manager ‘ ın servislerini aşağıdaki komut ile aktif ettikten sonra bilgisayarınızı yeniden başlatınız.
\begin{lstlisting}[language=bash]
# systemctl enable NetworkManager.service
\end{lstlisting}
Şimdi ilk görünümde de dikkatinizi çektiği gibi ses kontrolümüzü sağlamak amacıyla pulseaudio’nun eklentisini panele eklemeliyiz. Bunun için
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.7]{49.png}
\end{center}
Panel üzerinde sağa tıklayıp Panel --> Yeni Öğeler Ekle’ye tıklayınız.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{50.png}
\end{center}
Pulse şeklinde arama yapıp pulseaudio eklentisini seçip ekleyiniz.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{51.png}
\end{center}
Artık ses seviyemizi kontrol etmek istediğimizde sağ üst tarafta böyle bir görüntü ile karşılaşacağız.
Şimdi menümüzde ufak bir değişiklik yapalım.
Normalde ilk yüklü gelen menümüzün görünümü aşağıdaki şekildedir.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{52.png}
\end{center}
Ön tanımlı menümüzü kaldıralım. Kaldırmak için menü üzerinde sağ tık yapıp Kaldır seçeneğine tıklayınız.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.7]{53.png}
\end{center}
Yeni öğe ekleyelim.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.7]{54.png}
\end{center}
Panel üzerinde sağa tıklayıp Panel-->Yeni Öğeler Ekle tıklayınız.
Whisker Menümüzü ekleyelim.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{55.png}
\end{center}
Ardından menümün logosunu değiştirmek istiyorum. Bunun için önceden ayarlamış olduğumuz bir logo dosyasını /usr/share/pixmaps dizinine atınız. Ardından Whisker menümüz üzerinde sağ tıklayıp Özellikler’e tıklayınız.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.5]{56.png}
\end{center}
Simgeye tıklayınız.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{57.png}
\end{center}
Kalıp Dosyalarını seçiniz.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{58.png}
\end{center}
Burada seçmek istediğiniz ikonu seçiniz.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{59.png}
\end{center}
Şimdi sahip olmuş olduğumuz görünüme bakalım.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{60.png}
\end{center}
Şimdi masaüstünde yer alan simgelerdeki gri arkaplanı kaldıralım.
Bunun için şu dosyayı düzenleyiniz.
\begin{lstlisting}[language=bash]
# sudo vim ~/.gtkrc-2.0
\end{lstlisting}
Aşağıdaki kodları ekleyip kaydediniz. Ardından bilgisayarı yeniden başlatınız.

\begin{lstlisting}[language=bash]
style "xfdesktop-icon-view" {
XfdesktopIconView::label-alpha = 0
XfdesktopIconView::selected-label-alpha = 170

base[NORMAL] = "#cccccc"
base[SELECTED] = "#cccccc"
base[ACTIVE] = "#cccccc"

fg[NORMAL] = "#ffffff"
fg[SELECTED] = "#000000"
fg[ACTIVE] = "#000000"
}
widget_class "*XfdesktopIconView*" style "xfdesktop-icon-view"
\end{lstlisting}
Sistemimizin son görünümü aşağıdaki şekildedir.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{61.png}
\end{center}
Şimdi masaüstü arkaplanımızı değiştirelim. \\
Bunun için /usr/share/backgrounds/xfce dizinine seçeceğiniz arkaplanı atınız. \\
Masaüstü üzerinde sağ tık yapıp Masaüstü ayarlarına giriniz. \\
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.7]{62.png}
\end{center}
/usr/share/backgrounds/xfce dizinine atılan arkaplan resimleri burada önizlemesi ile birlikte görüntülenir.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{63.png}
\end{center}
Masaüstümüzün son haline bakalım.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{64.png}
\end{center}
Alttaki panelimizi özelleştirerek daha hoş bir görünüm elde edelim.\\
Alttaki panel üzerinde sağ tıklayıp Panel--> Panel Tercihleri yolunu izleyiniz.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.7]{65.png}
\end{center}
Panelin otomatik olarak gizlenmesini sağlayalım.\\
Paneli otomatik olarak gizle seçeneğinden akıllıca seçeneğini seçiniz ve Görünüm kısmına geçiniz.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{66.png}
\end{center}
Ayarları bu şekilde ayarladığınız takdirde alttaki paneliniz arkaplanı şeffaf ve otomatik gizlenebilir olacaktır.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{67.png}
\end{center}
Masaüstümüzün görünümü aşağıdaki şekilde olacaktır.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{68.png}
\end{center}
Terminali açtığımızda ön tanımlı olarak sol üst tarafta açılır bunun merkezi olarak açılmasını istiyorsanız akıllı konumlandırma yapmalısınız.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{69.png}
\end{center}
Menü --> Tüm ayarlar yolunu izleyiniz.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{70.png}
\end{center}
Pencere Yöneticisi İnce Ayarları’na tıklayınız.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{71.png}
\end{center}
Konumlandırma seçeneğine tıklayınız. Büyüklüğü maksimum olacak şekilde ve ekranın merkezinde olarak seçip masaüstünde tekrar uçbirimini açalım.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{72.png}
\end{center}
Akıllı Konumlandırma ayarları yapıldıktan sonra ekranın merkezinde açılan bir uçbirim örneğini aşağıda inceleyebilirsiniz.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{73.png}
\end{center}
XFCE Terminal’i kullanalım. Bunun için paneldeki öntanımlı urxvt terminali sağ tık yapıp kaldıralım. Menümüze girelim ve xfce yazıp ilgili terminali panele ekleyelim. \\
Menüye girip Xfce Terminal üzerinde sağ tık yapıp Panele Ekle tıklayınız.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{74.png}
\end{center}
Panel 2'yi seçip Ekle butonuna tıklayınız.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{75.png}
\end{center}
Ardından sağ tık > Taşı diyerek istediğiniz yere yerleştirebilirsiniz.
Uçbirimi şu şekilde özelleştirelim.\\
\begin{itemize}
	\item Saydam olsun
	\item Kaydırma çubuğu olmasın
	\item Menü çubuğu olmasın
\end{itemize}
Bu Ayarlar için uçbirim’i açtıktan sonra özellikler sekmesine giriniz.\\
Görünüm kısmından şeffaf artalanı seçip istediğiniz biçimde şeffaflığı ayarlayınız.\\
Genel		> İmlecin yanıp sönmesini aktif ediyorum.\\
			> Kaydırma çubuğu devredışı\\
Görünüm 		> Menü çubuğunu yeni pencerede göster\\
	       	> Araç çubuğunu yeni pencerede göster \\
			> Yeni pencerelerin çerçevesini göster\\
Bu yukarıdaki seçenekleri devredışı bırakıyorum.\\
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{76.png}
\end{center}
Şimdi paket yöneticimizi yükleyelim
\url{https://aur.archlinux.org/pamac-aur.git}
pamac-aur paketinin kurulumu için aşağıdaki komutları giriniz.
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ cd /tmp
$ git clone https://aur.archlinux.org/pamac-aur.git
$ cd pamac-aur
$ makepkg -g >> PKGBUILD
$ makepkg -sri
\end{lstlisting}
Bilgisayarımızı yeniden başlattıktan sonra pamac’i panel 1’de görebilirsiniz.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{77.png}
\end{center}
Herhangi bir güncellemede ise aşağıdaki gibi bir uyarı ile karşılaşırsınız. Bu sayede sisteminizi sürekli güncel halde tutabilirsiniz.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{78.png}
\end{center}
AUR yani Arch Linux Kullanıcı Deposunu Paket yöneticimize ekleyelim ki AUR’dan kurduğumuz paketlerinde güncellemelerini takip edebilelim.\\
Bunun için sağ üstteki paket yöneticimize tıklayınız.\\
Tercihler seçeneğine tıklayınız.\\
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{79.png}
\end{center}
Ardından AUR seçeneğinden AUR Desteği etkini Açık hale getirip AUR deposundaki güncellemelere bak seçeneğinide aktifleştiriyoruz.\\
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{80.png}
\end{center}
Faremizin imlecinin şeklini değiştirelim.\\
\url{https://www.gnome-look.org/p/1197198/}  \\
Buradaki imleci yüklemek istiyorum.\\
Hali hazırda Arch Linux’un kullanıcı depolarında bulmamız mümkün olduğu için paket yöneticimizi açalım ve bibata-cursor-theme olarak arama yapalım. Paketi seçtikten sonra uygula butonuna tıklayınız.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{81.png}
\end{center}
Menü --> Tüm ayarlar yolunu izleyiniz.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{82.png}
\end{center}
Fare ve dokunmatik yüzey'e tıklayınız.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{83.png}
\end{center}
Tema kısmından yüklemiş olduğumuz temayı seçelim.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{84.png}
\end{center}
Şimdi kullandığımız geçerli temayı değiştirelim\\
Tüm ayarlar --> Görünüm tıklayınız.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{85.png}
\end{center}
Tarz’a tıklayıp xfce-flat’i seçiyorum.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{86.png}
\end{center}
Bu temayı seçtikten sonra pulseaudio ve menü gibi yerlerin arkaplanı değişmedi.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{87.png}
\end{center}
Bunun çözümü için aşağıdaki adımları izleyiniz.
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo nano ~/.config/gtk-3.0/gtk.css
\end{lstlisting}
Aşağıdaki kodları yapıştırıp kaydediniz
\begin{lstlisting}[language=bash]
.xfce4-panel.panel {
/* change the background-color to match the background color of the panel */
 background-color: #2b2e37; 
 text-shadow: none;
 -gtk-icon-shadow: none; }
 .xfce4-panel.panel button.flat, 
 .xfce4-panel.panel button.sidebar-button {
  /* the foreground color of the text */
  color: #F5F5F5;
  border-radius: 0;
  border: none; }
  .xfce4-panel.panel button.flat:hover, 
  .xfce4-panel.panel button.sidebar-button:hover {
   border: none;
   background-color: rgba(0, 0, 0, 0.0); }
   .xfce4-panel.panel button.flat:active, 
   .xfce4-panel.panel button.sidebar-button:active, 
   .xfce4-panel.panel button.flat:checked, 
   .xfce4-panel.panel button.sidebar-button:checked {
    color: #ffffff;
    border: none;
    background-color: rgba(0, 0, 0, 0.0);
}
\end{lstlisting}
Ardından bilgisayarınızı yeniden başlatınız.
Şimdi değişikliğimizi görüntüleyelim.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{88.png}
\end{center}
İkonlarımızı değiştirelim\\
Aşağıdaki linkten tar.gz uzantılı dosyamızı indirelim. Ardından çıkartalım.\\
\url{https://www.gnome-look.org/p/1218961/} \\
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ tar xf Blue-Maia.tar.xz
\end{lstlisting}
Kopyalama işlemimizi yapınız.
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo cp -r ~/Desktop/archman/Blue-Maia /usr/share/icons
\end{lstlisting}
Menü --> Tüm ayarlar yolunu izleyiniz
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{89.png}
\end{center}
Görünüm sekmesinden sekmeler kısmındaki ikon setinizi seçiniz.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{90.png}
\end{center}
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.3]{91.png}
\end{center}
Pencerelerimizi değiştirelim.\\
Aşağıdaki pencereyi kullanmak istiyorum. \\
\url{https://www.xfce-look.org/p/1165642/}
İndirmemizi yaptıktan sonra dosyaları çıkarıp ilgili dizine taşıma işlemini yapalım. \\
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ tar xf ChrButtons.tar.xz
$ cd ChrButtons
$ sudo mv ChrAdapta ChrDarkButtons ChrDarkVariant \
ChrBlueButtons ChrGreyButtons /usr/share/themes/
\end{lstlisting}
Menü --> Tüm ayarlar yolunu izleyiniz
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{92.png}
\end{center}
Pencere yöneticisine tıklayınız.
\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.4]{93.png}
\end{center}
Yüklediğimiz pencerelerden birini seçiniz.
\newpage